# 数理统计基本概念

## 1 总体、个体、样本、随机变量

### 基本概念
灯泡总体 N 个，次品N$\theta$,随机抽取n个，n$\ll$N。不放回抽样，前一次抽取结果对后一次结果有影响。
* **总体**：研究对象的全体
* **个体**：总体中的每个对象。
* **随即变量**：个体某一方面的指标
* **独立同分布**：任意两个灯泡之间没有影响，这种独立性是一种近似假设，其实相互之间存在影响，因为太大；n个个体具有相同的概率分布特点
* **样本**：$X_1,X_2,X_3,\ldots$总体的一个子集
* **样本容量**：样本中个体的数量
* **样本空间**：样本所有的可能的取值构成的空间$X$。

> 通过抽样结果，推断总体的统计规律。首先说，概率论描述的是未发生的事件的概率。而数理统计描述的是对已经发生的事件的总结。统计规律包括概率（分布律和概率密度）、分布函数、均值、方差等统计量。

> 总体与样本的概率分布区别。
> * 总体符合的分布规律与个体符合的分布规律相同。
> * 样本的概率分布是样本个数的累加后的概率分布。

### 参数空间与总体分布族

* **参数空间**：总体概率分布中参数所属的空间称为参数空间$\Theta=\{\theta:0<\theta<1\}$
* **总体分布族**：总体的分布是基于参数变化的，总体的分布范围$\{P^\theta:\theta\in\Theta\}$称为总体分布族。

> 常见的题型：由样本对总体的特性进行推断：已知含有参数的总体分布，通过样本来确定参数。

## 2 统计模型-离散型随机变量

### 两点分布
$$
X\sim B(1,p)\\
P(X=k)=p^k(1-p)^{1-k},k=0,1\\
E(X)=p \\
D(X)=p(1-p) \\
$$
### 二项分布
$$
X\sim B(n,p)\\
P(X=k)=C_n^k p^k(1-p)^{n-k},k=0,1,\dotsm,n \\
E(X)=np \\
D(X)=np(1-p) \\
$$

### 泊松分布
$$
X\sim \pi(\lambda) \\
P(X=k)=\frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda} \\
E(x)=\lambda \\
D(X)=\lambda \\
$$

### 几何分布
$$
X\sim G(p) \\
P(X=k)=(1-p)^{k-1}p,k=1,2,\dotsm \\
E(X)=\frac{1}{p}\\
D(X)=\frac{1-p}{p^2}
$$

### 超几何分布
总数N，特殊品M，无放回抽取n次，抽中M类的数量X
$$
X\sim H(N,M,n)\\
P(X=k)=\frac{C_M^kC_{N-M}^{n-k}}{C_N^n}\\
E(X)=\frac{nM}{N}\\
D(X)=\frac{nM}{N}-(\frac{nM}{N})^2+\frac{n(n-1)M(M-1)}{N(N-1)}

$$

当N趋近于正无穷时，超几何分布趋近于二项分布

## 3 统计模型-连续型随机变量

### 均匀分布
$$
X\sim U(a,b) \\
f(x)=\begin{cases}
    \frac{1}{b-a}& a\leq x \leq b \\
    0 & else\\
\end{cases} \\
E(x)=\frac{a+b}{2} \\
D(X)=\frac{(b-a)^2}{12} \\
$$

### 指数分布
$$
X\sim E(\lambda) \\
f(x)=\begin{cases}
    \lambda e^{-\lambda x}&x>0\\
    0 & x\leq 0 \\
\end{cases} \\
E(X)=\frac{1}{\lambda}\\
D(X)=\frac{1}{\lambda^2}\\
$$

### 正态分布
$$
X\sim N(\mu,\sigma^2) \\
f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}e^{-\frac{{(x-\mu)}^2}{2 \sigma^2}},-\infin < x < + \infin \\
E(X)=\mu \\
D(X)=\sigma^2 \\
$$

## 4 特殊统计模型

### 对数正太分布

$$
\ln X\sim N(\mu,\sigma^2)\\
f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma x}e^{-\frac{{(\ln x-\mu)}^2}{2 \sigma^2}},-\infin < x < + \infin \\
E(X)=e^{\mu+\frac{\sigma^2}{2}} \\
D(X)=(e^{\sigma^2}-1)e^{2\mu+\sigma^2}\\
$$